> [!method] 1. 基本设定与核心操作
> 假设待分解的有理分式如下：
> $$\frac{P(x)}{(x-a_1)(x-a_2)\dots(x-a_n)} = \frac{A_1}{x-a_1} + \dots + \frac{A_k}{x-a_k} + \dots + \frac{A_n}{x-a_n}$$
> 目标：求解特定系数 $A_k$。
>
> **核心操作**：等式两边同时乘以 $(x-a_k)$。
> - **右侧**：$\frac{A_k}{x-a_k}$ 项的分母被消去，变为常数 $A_k$。
> - **左侧**：分母中的 $(x-a_k)$ 因子与乘上的 $(x-a_k)$ 约分消去。
> 从视觉上看，此操作相当于“用手盖住”分母中的 $(x-a_k)$ 因子，这也是“覆盖法”名称的由来。

> [!method] 2. 取极限与最终结论
> 对上一步得到的新等式取极限 $x \to a_k$。
>
> - **右侧**：除常数项 $A_k$ 外，其余各项因分子含有 $(x-a_k)$ 因子而趋于零。
> - **左侧**：由于 $(x-a_k)$ 因子已被约分消去，函数在 $x=a_k$ 处连续，可直接代入。
>
> 由此得到计算 $A_k$ 的公式：
> $$A_k = \frac{P(a_k)}{\prod_{j \neq k} (a_k - a_j)}$$

### 进阶理解与推广

> [!note] 知识关联
> 该方法求出的系数 $A_k$，在复变函数中正是函数 $f(z)=\frac{P(z)}{Q(z)}$ 在单极点 $z=a_k$ 处的**留数（Residue）**：
> $$\text{Res}(f, a_k) = \lim_{z \to a_k} (z-a_k)f(z) = A_k$$

> [!method] 3. 推广：单次重复根情形
> 对于分母在 $s=-a$ 处有二重根的情形：
> $$F(s) = \frac{N(s)}{(s+a)^2 D'(s)} = \frac{A_1}{(s+a)^2} + \frac{A_2}{(s+a)} + \frac{N'(s)}{D'(s)}$$
>
> **求解方法**：
> 1. 对系数 $A_1$，直接使用覆盖法：
>    $$A_1 = (s+a)^2 F(s) \bigg|_{s=-a}$$
> 2. 对系数 $A_2$，需在乘以 $(s+a)^2$ 后，再对等式两边求导，然后令 $s=-a$：
>    $$A_2 = \left[ \frac{d}{ds} \{(s+a)^2 F(s)\} \right]\bigg|_{s=-a}$$

> [!method] 4. 推广：多次重复根情形
> 对于 $n$ 重根的一般情形：
> $$F(s) = \frac{N(s)}{(s+a)^n D'(s)} = \frac{A_1}{(s+a)^n} + \dots + \frac{A_n}{(s+a)} + \frac{N'(s)}{D'(s)}$$
>
> **通项公式**：
> 系数 $A_k$（$k=1, \dots, n$）可通过以下公式求得：
> $$A_k = \frac{1}{(k-1)!} \left[ \frac{d^{(k-1)}}{ds^{(k-1)}} \{(s+a)^n F(s)\} \right]\bigg|_{s=-a}$$
> 此公式是单次重复根情形的自然推广，本质是利用导数逐次消除更高阶的极点项。