> [!tip] 主要想法
> 对于由递推公式 $a_{n+1} = f(a_n)$ 定义的收敛于 $0$（或某常数 $A$）的数列，通过对迭代函数 $f(x)$ 在极限点附近进行泰勒展开，可以分析并计算出数列 $\{a_n\}$ 的**收敛阶**。核心思想是将复杂的递推关系转化为关于 $a_n$ 幂次的渐进等式。

### 1.1对于非线性收敛的数列的收敛阶的估计
> [!theorem] 定理 1.1 (次线性收敛阶公式)
> 设数列 $\{a_n\}$ 满足 $a_{n+1} = f(a_n)$，且 $\lim_{n \to \infty} a_n = 0$，$a_n > 0$。
> 若迭代函数 $f(x)$ 在 $x=0$ 附近的泰勒展开为：
> $$ f(x) = x + k x^c + o(x^c) $$
> 其中 $c > 1$，$c \in \mathbb{N}$，$k < 0$，则数列 $\{a_n\}$ 为次线性收敛，且具有如下渐进估计式：
> $$ a_n \sim \left( \frac{1}{-k(c-1)n} \right)^{\frac{1}{c-1}} \quad (n \to \infty) $$
> 即收敛阶为 $\frac{1}{c-1}$ 次。

此定理处理的是收敛速度慢于线性（即 $c>1$）的情况。证明的核心技巧在于构造一个差分序列 $\left\{ \frac{1}{a_n^{c-1}} \right\}$，并利用其差分的极限为常数这一性质，结合[[stolz定理]]反推出 $a_n$ 的渐进表达式。

**证明：**
已知 $f(x) = x + k x^c + o(x^c)$，其中 $c>1, k<0$。
首先，我们分析 $\frac{1}{(f(x))^{c-1}}$：
$$
\begin{aligned}
\frac{1}{(f(x))^{c-1}} & = \frac{1}{\left( x + k x^c + o(x^c) \right)^{c-1}} \\
& = \frac{1}{x^{c-1} \left( 1 + k x^{c-1} + o(x^{c-1}) \right)^{c-1}} \\
& = \frac{1}{x^{c-1}} \cdot \left( 1 - (c-1) k x^{c-1} + o(x^{c-1}) \right) \\
& = \frac{1}{x^{c-1}} - k(c-1) + o(1)
\end{aligned}
$$

因此，我们有：
$$
\frac{1}{(f(x))^{c-1}} - \frac{1}{x^{c-1}} = -k(c-1) + o(1)
$$

将 $x = a_n$ 代入上式，并取极限得到：
$$
\lim _{n \rightarrow \infty} \left( \frac{1}{a_{n+1}^{c-1}} - \frac{1}{a_n^{c-1}} \right) = -k(c-1)
$$

接下来，我们利用[[stolz定理]]求 $\lim_{n \to \infty} n a_{n}^{c-1}$，注意到 $\frac{1}{a_n^{c-1}} \to +\infty$，符合 Stolz 定理（$\frac{\infty}{\infty}$ 型）的条件：
$$
\begin{aligned}
\lim_{n \to \infty} n a_{n}^{c-1} &= \lim_{n \to \infty} \frac{n}{\frac{1}{a_{n}^{c-1}}} \\
&\overset{\text{Stolz}}{=} \lim_{n \to \infty} \frac{n - (n-1)}{\frac{1}{a_{n}^{c-1}} - \frac{1}{a_{n-1}^{c-1}}} \\
&= \lim_{n \to \infty} \frac{1}{-k(c-1) + o(1)} \\
&= \frac{1}{-k(c-1)}
\end{aligned}
$$

由此，我们得到渐进关系：
$$
n a_{n}^{c-1} \sim \frac{1}{-k(c-1)} \quad \text{即} \quad a_n \sim \left( \frac{1}{-k(c-1) n} \right)^{\frac{1}{c-1}}
$$
证明的关键步骤完成。 $\square$

补证：
过程中运用了[[stolz定理]]，而其要求$\frac{1}{a_n^{c-1}}$必须单调，下证在n足够大后$a_n$必然单调减:
 $f(x)-x = x+kx^c+o(x^c)-x = kx^c+o(x^c) = x^c(k + \frac{o(x^c)}{x^c}) (x\longrightarrow 0)$
 构造辅助函数$g(x)=\frac{f(x)-x }{x^c}$
 （构造$g(x)$的意义是使用保号性，上述的$f(x)-x$的极限是0，无法用保号性来控制符号）
 $\lim_{x \to 0} g(x)= \lim_{x \to 0} k + \frac{o(x^c)}{x^c}=k<0$
由保号性，以及海涅定理
$\exists N>0,当n>N时，有$
$$g(a_n)=\frac{f(a_n)-a_n}{{a_n}^c}=\frac{a_{n+1}-a_n}{{a_n}^c}<0$$
从而有$a_{n+1}-a_n<0$,即在n足够大后，$a_n$单调递减

补充：
1. 这里的c并不一定是整数，只是为了符合一般意义上的泰勒展开，才写成了整数c
2. 一般化：若 $\lim_{n \to \infty} a_n = A \neq 0$，可通过令 $b_n = a_n - A$ 化为上述情形，这是处理非零极限的通用方法。

### 1.2对于线性收敛的数列的收敛阶的估计
> [!theorem] 定理 1.2 (线性收敛的极限)
> 设数列 $\{a_n\}$ 满足 $a_{n+1} = f(a_n)$，且 $\lim_{n \to \infty} a_n = 0$，$a_n > 0$。
> 若迭代函数 $f(x)$ 在 $x=0$ 附近的泰勒展开为：
> $$ f(x) = k x + o(x) $$
> 其中 $0 < k < 1$，则数列 $\{a_n\}$ 线性收敛，且收敛比（渐进）为 $k$：
> $$ \lim_{n \to \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n} = k $$

**证明：**
构造辅助函数 $g(x) = \frac{f(x)}{x}$。由已知的泰勒展开式 $f(x) = kx + o(x)$，可得：
$$
\lim_{x \to 0} g(x) = \lim_{x \to 0} \frac{kx + o(x)}{x} = k
$$
根据海涅定理，将函数极限转化为数列极限，对于收敛于 $0$ 的数列 $\{a_n\}$，有：
$$
\lim_{n \to \infty} g(a_n) = \lim_{n \to \infty} \frac{f(a_n)}{a_n} = \lim_{n \to \infty} \frac{a_{n+1}}{a_n} = k
$$
这表明数列是线性收敛的，且渐进收敛比为 $k$。 $\square$

### 1.3牛顿迭代法的收敛阶
> [!theorem] 定理 1.3 (牛顿迭代法的二阶收敛性)
> 设 $f(x)$ 在包含单根 $x^*$ 的区间上二阶连续可导，且 $f'(x^*) \neq 0$。
> 则牛顿迭代法公式 $x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}$ 产生的序列 $\{x_n\}$（若收敛于 $x^*$）是**二阶收敛**的。
> 更精确地
> $$ \lim_{n \to \infty} \frac{|x_{n+1} - x^*|}{|x_n - x^*|^2} = \left| \frac{f''(x^*)}{2f'(x^*)} \right| $$

牛顿法的迭代函数为 $G(x) = x - \frac{f(x)}{f'(x)}$。其收敛阶的分析归结为研究 $G(x)$ 在根 $x^*$ 处的泰勒展开。

**证明：**
为简化记号，不失一般性，可通过平移令 $x^* = 0$，即设 $f(0) = 0$， $f'(0) \neq 0$。
则牛顿迭代函数为 $G(x) = x - \frac{f(x)}{f'(x)}$。
首先计算 $G(x)$ 在 $x=0$ 处的导数：
$$
\begin{aligned}
G'(x) &= 1 - \left( \frac{f(x)}{f'(x)} \right)' \\
&= 1 - \frac{f'(x) \cdot f'(x) - f(x) \cdot f''(x)}{[f'(x)]^2} \\
&= \frac{f(x) f''(x)}{[f'(x)]^2}
\end{aligned}
$$
由于 $f(0)=0$，直接得到 $G'(0) = 0$
接下来计算 $G''(0)$。利用导数的定义和 $f(0)=0$：
$$
\begin{aligned}
G''(0) &= \lim_{x \to 0} \frac{G'(x) - G'(0)}{x - 0} = \lim_{x \to 0} \frac{G'(x)}{x} \\
&= \lim_{x \to 0} \frac{1}{x} \cdot \frac{f(x) f''(x)}{[f'(x)]^2} \\
&= \lim_{x \to 0} \frac{f(x) - f(0)}{x - 0} \cdot \frac{f''(x)}{[f'(x)]^2} \\
&= f'(0) \cdot \frac{f''(0)}{[f'(0)]^2} = \frac{f''(0)}{f'(0)}
\end{aligned}
$$

现在，对 $G(x)$ 在 $x=0$ 处进行二阶泰勒展开：
$$
\begin{aligned}
G(x) &= G(0) + G'(0)x + \frac{G''(0)}{2}x^2 + o(x^2) \\
&= 0 + 0 \cdot x + \frac{1}{2} \cdot \frac{f''(0)}{f'(0)} x^2 + o(x^2)
\end{aligned}
$$

记 $C = \frac{1}{2} \cdot \frac{f''(0)}{f'(0)}$，则 $G(x) = C x^2 + o(x^2)$。
将 $x = x_n$（即误差）代入，并注意到 $x_{n+1} = G(x_n)$，且当 $x_n$ 充分小时有 $x_{n+1} \approx C x_n^2$。
因此：
$$
\lim_{n \to \infty} \frac{|x_{n+1}|}{|x_n|^2} = |C| = \left| \frac{f''(0)}{2f'(0)} \right|
$$
这正说明牛顿法在单根附近是**二阶收敛**的。 $\square$

- 关于牛顿迭代法收敛性的详细讨论（如初始值选取、全局收敛性等），可参见笔记[[牛顿迭代法]]
### 2.1 对于定理 1.1 的推广——二阶渐近性

> [!theorem] 定理 2.1 (二阶渐近性)
> 设数列 $\{x_n\}$ 满足 $x_{n+1} = f(x_n)$，且 $\lim_{n \to \infty} x_n = 0$，$x_n > 0$。
> 若迭代函数 $f(x)$ 在 $x=0$ 附近的泰勒展开为：
> $$ f(x) = x + a x^c + b x^{2c-1} + o(x^{2c-1}) \quad (x \to 0) $$
> 其中 $c > 1$，$a < 0$，则有更精细的极限关系：
> $$ \lim_{n \to \infty} \frac{n}{\ln n} \left[ n \, x_n^{\,c-1} - \frac{1}{a(1-c)} \right] = \frac{c}{2a(1-c)^2} - \frac{b}{a^3(1-c)^2} \tag{2.1} $$
> 此结果给出了定理 1.1 中一阶渐进估计 $x_n \sim \left( \frac{1}{-a(c-1)n} \right)^{\frac{1}{c-1}}$ 的下一阶修正项。

**证明：**
令 $y_n = x_n^{1-c}$，我们需要计算差分 $y_{n+1} - y_n$（考虑到$x_n^{1-c}$是接近线性的）
由递推式 $x_{n+1} = f(x_n)$ 及 $f(x)$ 的展开式可得：
$$
x_{n+1} = x_n + a x_n^c + b x_n^{2c-1} + o(x_n^{2c-1}) = x_n \left[ 1 + a x_n^{c-1} + b x_n^{2c-2} + o(x_n^{2c-2}) \right]
$$
对两边取 $1-c$ 次幂，并利用广义二项式展开 $(1+u)^{1-c} = 1 + (1-c)u + \frac{(1-c)(-c)}{2} u^2 + o(u^2)$，其中 $u = a x_n^{c-1} + b x_n^{2c-2}$：

$$
\begin{aligned}
x_{n+1}^{1-c} 
&= x_n^{1-c} \left[ 1 + \left( a x_n^{c-1} + b x_n^{2c-2} \right) \right]^{1-c} \\
&= x_n^{1-c} \bigg[ 1 + (1-c)\left( a x_n^{c-1} + b x_n^{2c-2} \right)  + \frac{(1-c)(-c)}{2} \left( a x_n^{c-1} \right)^2 + o(x_n^{2c-2}) \bigg] \\
&= x_n^{1-c} \left[ 1 + a(1-c) x_n^{c-1} + \left( b(1-c) - \frac{a^2 c(1-c)}{2} \right) x_n^{2c-2} + o(x_n^{2c-2}) \right]
\end{aligned}
$$
展开并注意到 $x_n^{1-c} \cdot x_n^{c-1} = 1$，$x_n^{1-c} \cdot x_n^{2c-2} = x_n^{c-1}$，我们得到差分估计式：
$$
x_{n+1}^{1-c} - x_n^{1-c} = a(1-c) + \left[ b(1-c) - \frac{a^2 c(1-c)}{2} \right] x_n^{c-1} + o(x_n^{c-1})
$$
为简化记号，记常数：
$$
C_1 = a(1-c), \quad C_2 = b(1-c) - \frac{a^2 c(1-c)}{2}
$$
则有：
$$
y_{n+1} - y_n = C_1 + C_2 x_n^{c-1} + o(x_n^{c-1}) \tag{*}
$$
由式 $(*)$ 取极限得 $\lim_{n \to \infty} (y_{n+1} - y_n) = C_1$。根据[[stolz定理]]（或切萨罗平均定理）可得：
$$
\lim_{n \to \infty} \frac{y_n}{n} = C_1 \quad \text{即} \quad y_n \sim C_1 n
$$
这等价于定理 1.1 的结论：$\lim_{n \to \infty} n x_n^{c-1} = \frac{1}{C_1}$

令目标极限为：
$$
L = \lim_{n \to \infty} \frac{n}{\ln n} \left[ n x_n^{c-1} - \frac{1}{C_1} \right]
$$
利用 $x_n^{c-1} = 1 / y_n$ 进行变形：
$$
n x_n^{c-1} - \frac{1}{C_1} = \frac{n}{y_n} - \frac{1}{C_1} = \frac{C_1 n - y_n}{C_1 y_n}
$$
代入 $L$ 的表达式，并利用一阶结论 $y_n \sim C_1 n$ 简化分母：
$$
L = \lim_{n \to \infty} \frac{n}{\ln n} \cdot \frac{C_1 n - y_n}{C_1 \cdot C_1 n} = \frac{1}{C_1^2} \lim_{n \to \infty} \frac{C_1 n - y_n}{\ln n}
$$
现在对右端极限 $\lim_{n \to \infty} \frac{C_1 n - y_n}{\ln n}$ 应用[[stolz定理]],计算分子分母的差分：
- 分母差分：$\ln(n+1) - \ln n = \ln(1+\frac{1}{n}) \sim \frac{1}{n}$
- 分子差分：$[C_1(n+1) - y_{n+1}] - [C_1 n - y_n] = C_1 - (y_{n+1} - y_n)$

将差分估计式 $(*)$ 代入分子差分：
$$
\text{分子差分} = C_1 - [C_1 + C_2 x_n^{c-1} + o(x_n^{c-1})] = -C_2 x_n^{c-1} + o(x_n^{c-1})
$$
因此，由 Stolz 定理：
$$
\lim_{n \to \infty} \frac{C_1 n - y_n}{\ln n} = \lim_{n \to \infty} \frac{-C_2 x_n^{c-1}}{1/n} = -C_2 \lim_{n \to \infty} (n x_n^{c-1}) = -C_2 \cdot \frac{1}{C_1}
$$

代回 $L$ 的表达式得：
$$
L = \frac{1}{C_1^2} \cdot \left( -\frac{C_2}{C_1} \right) = -\frac{C_2}{C_1^3}
$$
将 $C_1 = a(1-c)$ 和 $C_2 = b(1-c) - \frac{a^2 c(1-c)}{2}$ 代入 $-\frac{C_2}{C_1^3}$：
$$
\begin{aligned}
-\frac{C_2}{C_1^3} &= -\frac{b(1-c) - \frac{a^2 c(1-c)}{2}}{a^3(1-c)^3} \\
&= \frac{\frac{a^2 c(1-c)}{2} - b(1-c)}{a^3(1-c)^3} \\
&= \frac{c}{2a(1-c)^2} - \frac{b}{a^3(1-c)^2}
\end{aligned}
$$
此即定理所陈述之公式。证明完毕。 $\square$
上述证明来自该论文[[关于递推数列收敛于极限的一个渐近性定理_李树茂.pdf]]

### 2.2 基于2.1思路的求次线性收敛阶的推广
$f(n+1)-f(n)等价于\frac{1}{n^a}$